% Created 2018-11-27 mar 19:03
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Object Relational Map: Python+Databases = SQLAlchemy}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Object Relational Map: Python+Databases = SQLAlchemy},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgd0fc89a}

La posibilidad de que la información o los datos estén almacenados de manera
persistente  en algún dispositivo de almacenamiento, como un disco duro, se hace
real y necesaria cuando los sistemas de información necesitan de esta para poder
operar. 

La forma más sencilla de hacerlo, lo hemos visto, es mediante el uso de archivos
de texto o ASCII, que podemos leer o modificar con algunas herramientas. Ahora
bien, cuando la cantidad de datos se hace considerable también será necesario
gestionar de mejor manera esta información. Para tales efectos están disponibles
las bases de datos.

Las sistemas de bases de datos son sistemas compuestos por:

1.- Un motor o engine que implementa una metodología para gestionar los datos

2.- Un lenguaje de consulta, llamado \textbf{Structured Query Language} o \href{https://es.wikipedia.org/wiki/SQL}{SQL} que permite
  construir un texto que el motor comprende como una acción o búsqueda que debe
  hacer sobre la base de datos.

3.- La  base de datos, que es un espacio reservado en un disco duro, codificado
  que responde frente a las acciones del motor y contiene la información


Asímismo, una \textbf{base de datos} comprende un sistema esquemático con las
siguientes características

1.- Schema: Es un espacio que define un conjunto de trabajo

2.- Tablas: Son conjuntos de datos de características similares, ordenados. Se
componen de tuplas y cada tupla de distintos campos, cada una tiene al menos un identificador.

3.- Relaciones: Son ciertos estados de los datos de las tablas que dicen que ese
dato es el mismo que pertenece a otra tabla. Si eso ocurre una tabla está
relacionada con otra.

4.- Procedimientos Almacenados: programas internos que procesan información específica.

5.- Triggers: Acciones que se desencadenan cuando ocurre algo

Con esta definición, será posible gestionar grandes cantidades de información de
manera eficiente y sencilla.

En general, todos los sistemas necesitaran al menos una base de datos para poder
gestionar la información que procesan.

Con esto, considerar este capitulo como una introducción a las bases de datos.
Será necesario asimismo estudiar y practicar bastante para llegar a un nivel
aceptable en este ámbito.


\section{Motores de Bases de Datos}
\label{sec:org886333d}

Los motores de bases de datos más importantes, que también son Software Libre, e
implementan el lenguaje \textbf{SQL}, son los siguientes.

\subsection{Mysql o Maridb}
\label{sec:orgae04fb8}

Es una de las bases de datos más conocidas, que al ser comprada por la empresa
Oracle, el proyecto pasó a llamarse \textbf{MariDB}

\begin{description}
\item[{WEB}] \url{https://mariadb.org/}
\end{description}

\subsection{Postgresql}
\label{sec:orgb5365d9}

Es el proyecto estrella en cuestión de bases de datos estructuradas, provee todo
lo necesario para crear sistemas robustos y eficientes.

\begin{description}
\item[{WEB}] \url{https://www.postgresql.org/}
\end{description}

Para efectos prácticos, usaremos esta base de datos.

\subsection{SQLite}
\label{sec:org340f7e6}

Es un sistema de bases de datos muy sencillo, que se usa mucho a nivel de
desarrollo o también para persistencia de datos en algunas aplicaciones de dispositivos.

\begin{description}
\item[{WEB}] \url{https://www.sqlite.org/index.html}
\end{description}

\section{Instalar Posgresql}
\label{sec:org58f0aa4}

Debido a que Postgresql ofrece un soporte de calidad, estabilidad de sus
versiones y documentación clara sobre cada detalle, escoger este motor de base
de datos nos ayudará a nuestro desarrollo e implementación de software.

\subsection{Añadir a las fuentes disponbles}
\label{sec:org83a8b51}

Si nuestro sistema operativo es \textbf{Debian} basta con ir a esta \href{https://www.postgresql.org/download/linux/debian/}{dirección} y hacer
lo siguiente:

\subsubsection{Editar las listas de repositorios}
\label{sec:orgca1bf8a}

Como \textbf{administrador}

\begin{minted}[]{bash}
nano /etc/apt/sources.list.d/pgdg.list
\end{minted}

Poner dentro del archivo:

\begin{minted}[]{bash}
deb http://apt.postgresql.org/pub/repos/apt/ stretch-pgdg main
\end{minted}

\subsubsection{Añadir certificado de seguridad a esta fuente}
\label{sec:org49b6ced}

Desde la terminal

\begin{minted}[]{bash}
wget --quiet -O - https://www.postgresql.org/media/keys/ACCC4CF8.asc | \
sudo apt-key add -
\end{minted}

\subsubsection{Actualizar listas de software e instalar postgresql}
\label{sec:org9d0356b}

Desde la terminal

\begin{minted}[]{bash}
apt update
apt upgrade
apt install postgresql-10
\end{minted}

\subsubsection{Habilitar acceso de usuarios desde la terminal}
\label{sec:org736237d}

Esto es el paso más complicado, se debe acceder al archivo \textbf{pg\(_{\text{hba.conf}}\)}

\begin{minted}[]{bash}
cd /etc/postgresql/10/main
nano pg_hba.conf
$+END_SRC

y modificar la línea:

#+BEGIN_SRC bash
local   all             all                                     peer
\end{minted}

por:

\begin{minted}[]{bash}
local   all             all                                     md5
\end{minted}

\subsubsection{Reiniciar servicio con systemctl}
\label{sec:orgea94563}

Algunos servicios, que operan desde el inicio en modo \textbf{daemon} se gestionan con
\textbf{systemctl}

\begin{minted}[]{bash}
systemctl restart postgresql
\end{minted}

\section{Crear Roles y Databases.}
\label{sec:org6dcbb69}

El usuario administrador del motor \textbf{postgresql} es el que nos permitirá crear
nuevas bases de datos y asisgnarlas a ciertos usuarios específicos, con ciertos
permisos sobre la base de datos.

\begin{minted}[]{bash}
su postgres 
psql
\end{minted}

Verás una nueva \textbf{shell}, que es la que habilita o comprende el lenguaje \textbf{sql}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./psql.png}
\end{center}

Sobre esta \textbf{shell} será posible ejecutar los comandos \textbf{sql}, tener en cuenta que
terminan con \textbf{;}.

\begin{minted}[]{sql}
# Crear database
create database biblioteca;
# Crear rol o usuario
create role escritor;
# Asignar password a usuario
alter role escritor with password 'versos+tristes';
# Asignar usuario a base de datos con ciertos privilegios
grant all privileges on database biblioteca to escritor;
# Habilitar que usuario pueda hacer login
alter role escritor with login;
# Conectar a la nueva base de datos
\connect biblioteca;
# Habilitar permisos a usuarios sobre tablas
CREATE SCHEMA  IF NOT EXISTS libros AUTHORIZATION escritor;
GRANT ALL PRIVILEGES ON ALL TABLES IN SCHEMA libros TO escritor;
\end{minted}

\section{Acceder desde Bash a Posgresql}
\label{sec:org289a549}

Para acceder a la \textbf{shell psql} debes tipear en la terminal lo siguiente, según
la ayuda que se puede leer en \textbf{man psql} o, en la documentación \href{https://www.postgresql.org/docs/10/static/index.html}{Oficial} :

\begin{minted}[]{bash}
psql -U escritor -b biblioteca -W
\end{minted}

Te pedirá la contraseña y pones la password que corresponda.

\section{Hacer un Respaldo}
\label{sec:orgffb6cd0}

Consiste en almacenar toda la estructura de tablas y datos en un archivo con
instrucciones SQL de manera tal que sea sencillo poder cargarlo en otra base de
datos  o guardarlo en algún dispositivo.

\begin{minted}[]{bash}
pg_dump -U escritor -b biblioteca -W > archivo.sql
\end{minted}

\section{Cargar un Respaldo}
\label{sec:orgde71c53}

Teniendo una base de datos limpia o vacía, bastara con realizar lo siguiente:

\begin{minted}[]{bash}
psql -U escritor -b biblioteca -W < archivo.sql
\end{minted}

\section{Creando una Base de Datos}
\label{sec:orgc4f5932}

Necesitamos crear un sistema de información que gestione una biblioteca, por lo
tanto debemos definir la estructura que permitirá, de manera coherentemente,
gestionar la información de \{libros, préstamos, usuarios, otros\}.

Es un problema de magnitud mediana, por lo que, para simplificar e ir
comprendiendo la forma en que operan las bases de datos y poder trabajar con
ellas nos enfocaremos en una versión simplificada de biblioteca.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./minibib.png}
\end{center}

Podemos observar que hay tres tablas \{libro, prestamo, usuario\} y relaciones
entre ellas, la tabla \textbf{prestamo} registra el identificador del usuario y del
libro prestado, además de generar un registro de tiempo.

\section{Crear un Schemma}
\label{sec:org0682240}

El marco general sobre el que se registran las tablas, permitiendo agruparlas de
manera sencilla es el \textbf{Schemma} y se crea de la manera siguietne:

\begin{minted}[]{sql}
CREATE SCHEMA  IF NOT EXISTS libros AUTHORIZATION escritor;
\dt libros.*
#DEfault:
SET search_path = libros;
\end{minted}

\section{Creación, Modificación y Eliminación de Tablas}
\label{sec:org6f54760}

Utilizando \textbf{SQL} la creación de una tabla se puede realizar de la manera
siguiente, según la \href{https://www.postgresql.org/docs/9.1/static/sql-createtable.html}{Documentación}:

\subsection{Tipos de Campos}
\label{sec:orgbe3e44b}

Los campos posibles que permite un motor respecto de otro varían según la
implementación. Sin embargo, al menos deben tener al menos campos de tipo:

\begin{itemize}
\item Texto

\item Numérico (entero y real)

\item Booleano

\item DateTime (Fecha y hora)
\end{itemize}

Otros tipos, específicos al motor \textbf{Postgresql} lo puedes ver en esta sección de
la \href{https://www.postgresql.org/docs/10/static/datatype.html}{Documentación}.

\subsection{La Consulta SQL que crea Tablas:}
\label{sec:orge52c19d}

\begin{minted}[]{sql}
\connect biblioteca;
CREATE TABLE IF NOT EXISTS libros.libro(
    id bigserial PRIMARY KEY ,
    nombre varchar(50),
    autor varchar(50),
    serie varchar(100) UNIQUE)
WITH (OIDS = TRUE);

CREATE TABLE IF NOT EXISTS libros.usuario(
    id bigserial PRIMARY KEY ,
    nombre varchar(50),
    fono varchar(50),
    rut varchar(100) UNIQUE,
    email varchar(100))
WITH (OIDS = TRUE);

CREATE TABLE IF NOT EXISTS libros.prestamo(
    id bigserial PRIMARY KEY,
    id_user integer references libros.usuario (id) ON UPDATE CASCADE ON DELETE CASCADE,
    id_libro integer references libros.libro (id) ON UPDATE CASCADE ON DELETE CASCADE,
    fecha timestamp default now())
WITH (OIDS = TRUE);

\end{minted}

\section{Consultas  (Ejercicio)}
\label{sec:orge4b3df3}

Se tienen los archivos \textbf{usuario.csv} y \textbf{libro.csv} en la carpeta de
\textbf{ejercicios}. Este ejercicio consiste en transpasar la información de estos
archivos \textbf{*.csv} creando un script que tome estos archivos y los traspase a la
base de datos.

\subsection{Conectarse a la base de datos}
\label{sec:orgf6c2531}

Para escribir un script, puedes hacerlo con \textbf{python} o bien, con \textbf{bash}. Para
hacerlo con bash basta con que construyas el \textbf{string} de cada consulta y las
acumules en un archivo \textbf{.sql} y luego la cargues a la base de datos.

En cambio, con \textbf{python} podrás usar el módulo \textbf{psycopg2} que permite
conectarnos a la base de datos de una manera relativamente sencilla. En tu
ambiente virtual, de python.

\begin{minted}[]{bash}
pip install psycopg2
\end{minted}

Luego, se usa en un script de python

\begin{minted}[]{python}
#+BEGIN_SRC python 
import psycopg2

data=dict(dbname = 'biblioteca', 
           user = 'escritor', 
           password = 'versos+tristes')
# Abrir conexion
conn = psycopg2.connect(**data)

cur = conn.cursor()

operacion = '/dt'

cur.execute(operacion)
cur.fetchone()

\end{minted}

\subsection{Ejemplo con un dato}
\label{sec:org68b97f1}

Utilizando la tabla \textbf{libros.libro} realizaremos algunas acciones que nos
permitan tener una introducción a la sintaxis de \textbf{sql}.

\subsubsection{Agregar información}
\label{sec:org073b0c2}

La acción que nos permite agregar información es \textbf{INSERT}, que se usa cuando se
ingresa una nueva tupla a la tabla.

\begin{minted}[]{sql}
INSERT INTO libros.libro VALUES (1, 'Guerra y Paz', 'León Tolstoi','LTRU-01' );
\end{minted}

\subsubsection{Obtener información}
\label{sec:org999be33}

Para obtener la información que se encuentra en cada tabla, basta con el uso de
\textbf{SELECT}

\begin{minted}[]{sql}
select * from libros.libro;
select nombre, autor from libros.libro;
\end{minted}

\subsubsection{Actualizar información}
\label{sec:orgbd93446}

Si es necesario modificar la información que ya está almacenada, se utiliza la
acción \textbf{UPDATE}

\begin{minted}[]{sql}
update libros.libro SET autor = 'Lev Tolstoi' WHERE id = 1;
\end{minted}

\subsubsection{Borrar información}
\label{sec:orgfd610a9}

Para borrar información que existe en una tabla se usa \textbf{DELETE}

\begin{minted}[]{sql}
delete from libros.libro where id=1;
\end{minted}

\subsection{Tarea, completar todos los datos}
\label{sec:orgb9c4dfb}

Utilizar \textbf{psycopg2} si escoges hacer el script con \textbf{python}, leer los archivos y
cargar los datos a cada tabla.

También puedes hacerlo con \textbf{bash} cargando un archivo SQL y luego ejecutando ese archivo con \textbf{psql}

\section{Normalizaciones}
\label{sec:org7e6713f}

Con el fin de que la información sea lo más compacta posible y no ocurran
repeticiones innecesarias se establecen distintos niveles de normalización, que
son estructuras definidas que deben cumplir las tablas y sus relaciones para que
logren tal característica.

\section{Mapear el Esquema de Tablas a Clases Python}
\label{sec:org5ab59e4}

\section{Esquema de componentes}
\label{sec:org206d085}

\subsection{Modulos}
\label{sec:orge6a1aea}

   Una vez definidas las tablas, será necesario trasladar cada tabla a un nuevo módulo. Cada módulo consiste en una clase 
que hereda de Base y contiene como propiedades las columnas de datos, estas se definen en función de los tipos de datos 
establecidos en el diseño de las tablas.

\subsection{Validar datos}
\label{sec:org4c03a35}
   Puede ser un archivo aparte que permite definir distintas funciones que validan algunas limitaciones a los datos ingresados
en cada clase-modulo. En caso de no cumplir las condiciones se levantará un aviso de Error o Excepción.

\subsection{Crear DB}
\label{sec:org5c6a609}
Es el archivo que contiene la funcionalidad de generar, en base a los modulos, el esquema SQL y crearlo en el motor de la base de datos.

\subsection{Administración de la Sesión}
\label{sec:orgdfa801b}
   Este es uno de los dos archivos más importantes, ya que aquí se definen las herramientas que fungirán como interfaz con el resto del sistema
informático.

\subsection{Cargar datos < fixtures}
\label{sec:orga16f0a3}
Es un script que permite tomar datos de tablas en CSV y los lee ordenadamente a a la vez que va cargando cada dato en la base de datos.


\section{Por el momento}
\label{sec:org76b766e}

Ver la guía del taller SQLAlchemy para estudiar cómo construir bases de datos utilizando el ORM de python.

\begin{minted}[]{python}
git clone https://gitlab.com/pineiden/sqlalchemy_taller
\end{minted}
\end{document}
